---
title: "Выпущен GIMP 2.7.4, обновлены GEGL и babl"
date: "2011-12-14"
---

Мы выпустили новую нестабильную версию GIMP c улучшениями и исправлением недочётов. Если в последний момент не всплывут серьёзные ошибки, эта версия станет последней перед выпуском GIMP 2.8.

Улучшения преимущественно касаются пользовательского интерфейса. В частности, у вкладок с изображениями появилась кнопка закрытия:

![Кнопки закрытия на вкладках](http://i.minus.com/jU2F9XCzOnCsF.png "Кнопки закрытия на вкладках")

При использовании инструментов трансформации в список изменений теперь помещаются более описательные названия шагов:

![Улучшенные описания действий](http://i.minus.com/jboLptw8eG72Qu.png "Улучшенные описания действий")

Остальные изменения менее существенны. Например, добавлен импорт рабочих контуров (working path) из PSD.

Как уже было сказано выше, эта версия программы может стать последней перед выпуском GIMP 2.8. Всё зависит от того, насколько ужасные ошибки будут обнаружены в 2.7.4. Согласно текущим планам осталось исправить несколько мелких недочётов, добавить новую заставку и добить примечания к новой версии.

Чуть ранее, во второй половине ноября, были выпущены новые версии GEGL и babl, которые мы решили не анонсировать до выпуска GIMP 2.7.4. В babl особых новшеств нет, а вот с GEGL история совсем другая.

В новой версии GEGL доступны операции, в рамках программы Google Summer of Code 2011 портированные Робертом Сасу из GIMP. Роберт опубликовал [галерею](http://sasurobert.github.com/GSoC-2011/) с их демонстрацией.

Среди новых операций есть две с похожим названием: lens-distortion и lens-correct. Первая является портом существующего фильтра GIMP, а вот вторая написана с нуля и для коррекции искажений пользуется LensFun — свободной библиотекой и базой данных по объективам.

Благодаря Николя Робидо в этой версии GEGL также появился новый сэмплер lohalo, обеспечивающий минимальный эффект гало на краях объектов при трансформациях вроде масштабирования. Кроме того, появились инфраструктура и API для неафинного ресэмплинга. Таким образом выполнен ещё один пункт плана, составленного Николя в 2009 году, когда он руководил двумя студентами GSoC, реализовавших несколько новых методов интерполяции.

Но и это ещё не всё. В июле на линуксграфиксе [уже сообщалось](http://linuxgraphics.ru/news.php?readmore=1808), что Йон Нордби из проекта MyPaint работает над упрощением использования GEGL в других приложениях, использующих GTK+ и Qt (подробности можно почитать в [блоге](http://www.jonnor.com/2011/08/making-gegl-easier-to-use-in-graphical-applications/) Йона). Первые результаты этой работы стали доступны: Йон выпустил первые версии gegl-gtk и gegl-qt. «Привязки» к библиотеке Clutter, ранее написанные Оэвиндом, есть пока лишь в [Git](http://git.gnome.org/browse/gegl-clutter).

Сборку GIMP 2.7.4 для Windows можно скачать на partha.com. Общий список ссылок на исходники получается примерно таким:

- [GIMP 2.7.4](http://ftp.gimp.org/pub/gimp/v2.7/gimp-2.7.5.tar.bz2)
- [babl 0.1.6](ftp://ftp.gimp.org/pub/babl/0.1/babl-0.1.6.tar.bz2)
- [gegl 0.1.8](ftp://ftp.gimp.org/pub/gegl/0.1/gegl-0.1.8.tar.bz2)
- [gegl-gtk 0.0.7](ftp://ftp.gimp.org/pub/gegl-gtk/0.0/gegl-gtk-0.0.7.tar.bz2)
- [gegl-qt 0.0.7](ftp://ftp.gimp.org/pub/gegl-qt/0.0/gegl-qt-0.0.7.tar.bz2)

На всякий случай предупреждаем, что для сборки GIMP пока что не требуется устанавливать gegl-gtk.
